% insertion d'une figure
\newcommand{\InsertFigure}[4]{%
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[#4]{\figpath/#3}
\caption[#1]{#2}
\end{center}
\end{figure}
}

% insertion d'une figure sur une page entière
\newcommand{\InsertPageFigure}[4]{%
\begin{figure}[p]
\begin{center}
\includegraphics[#4]{\figpath/#3}
\caption[#1]{#2}
\end{center}
\end{figure}
}

% insertion d'une figure sans description, par exemple dans une équation
\newcommand\figNC[2][scale=1]{\vcenter{\hbox{\includegraphics[#1]{\figpath/#2}}}}

% abréviations pour environnements 
\newcommand{\BEQ}{\begin{equation}}
\newcommand{\EEQ}{\end{equation}}

% abbréviations mathématiques diverses
\newcommand\R\rangle
\renewcommand\L\langle
\renewcommand\r\right
\renewcommand\l\left
\newcommand\DISP\displaystyle
\newcommand\matrixp[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}
\newcommand\matrixv[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}
\newcommand{\unit}{\mathsf{1}}
\newcommand{\ver}[1]{{\left.#1\right\vert}}
\newcommand{\integral}[3]{\int_{#1}^{#2}\dr #3\,}

% fractions et dérivées
\newcommand\ffrac[2]{{\textstyle\frac{#1}{#2}}}
\newcommand\hf{\frac12}
\newcommand\hff{\ffrac12}
\newcommand\Frac[2]{{\displaystyle\frac{#1}{#2}}}
\newcommand\pfrac[2]{\l(\frac{#1}{#2}\r)}
\newcommand\del[2]{\frac{\mathrm{d} #1}{\mathrm{d} #2}}
\newcommand\pdel[2]{\Frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand\ppdel[2]{\l(\pdel{#1}{#2}\r)}
\newcommand\ddel[2]{\Frac{\delta #1}{\delta #2}}

% symboles en roman
\newcommand\er{\,\mathrm{e}}
\newcommand\dr{\,\mathrm{d}}
\newcommand\operator[1]{\,\mathrm{#1}\;}
\newcommand\var{\operator{Var}}
\newcommand\Arg{\operator{Arg}}
\newcommand\cst{\operator{cte}}
\newcommand\Prob{\operator{Prob}}
\newcommand\reg{\operator{reg.}}
\newcommand\sign{\operator{sign}}
\newcommand\tr{\operator{tr}}
\newcommand\Tr{\operator{Tr}}
\renewcommand\Im{\operator{Im}}
\renewcommand\Re{\operator{Re}}

% symboles calligraphiques
\newcommand\Dcal{\mathscr{D}}
\newcommand\Dcalv{\mathscr{D}\kern-1.9ex\mathscr{D}}
\newcommand\Ecal{\mathscr{E}}
\newcommand\Fcal{\mathscr{F}}
\newcommand\Hcal{\mathscr{H}}
\newcommand\Kcal{\mathscr{K}}
\newcommand\Lcal{\mathscr{L}}
\newcommand\Mcal{\mathscr{M}}
\newcommand\Ocal{\mathscr{O}}
\newcommand\Rcal{\mathscr{R}}
\newcommand\Tcal{\mathscr{T}}
\newcommand\Vcal{\mathscr{V}}

% symboles sans sérif
\newcommand{\ac}{\mathsf{a}}
\newcommand{\Ac}{\mathsf{A}}
\newcommand{\Bc}{\mathsf{B}}
\newcommand{\Cc}{\mathsf{C}}
\newcommand{\Dc}{\mathsf{D}}
\newcommand{\ec}{\mathsf{e}}
\newcommand{\Ic}{\,\mathtt{I}\,}
\newcommand{\Jc}{\mathsf{J}}
\newcommand{\Kc}{\mathsf{K}}
\newcommand\Lambdac{\mathsf{\Lambda}}
\newcommand{\Lc}{\mathsf{L}}
\newcommand{\Mc}{\mathsf{M}}
\newcommand{\nc}{\mathsf{n}}
\newcommand{\Oc}{\mathsf{O}}
\newcommand{\omc}{\vectori{\omega}}
\newcommand{\Omc}{\mathsf{\Omega}}
\newcommand{\pc}{\mathsf{p}}
\newcommand{\Pc}{\mathsf{P}}
\newcommand{\qc}{\mathsf{q}}
\newcommand{\Qc}{\mathsf{Q}}
\newcommand{\rc}{\mathsf{r}}
\newcommand{\Rc}{\mathsf{R}}
\newcommand{\Sc}{\mathsf{S}}
\newcommand{\Tc}{\mathsf{T}}
\newcommand{\uc}{\mathsf{u}}
\newcommand{\Uc}{\mathsf{U}}
\newcommand{\vc}{\mathsf{v}}
\newcommand{\Wc}{\mathsf{W}}
\newcommand{\xc}{\mathsf{x}}
\newcommand{\yc}{\mathsf{y}}


% abréviations pour vecteurs (caractères gras ou gras italiques)
\DeclareMathAlphabet{\mathitbf}{OML}{zplm}{b}{it}
\renewcommand\vector[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand\vectori[1]{\mathitbf{#1}}
\newcommand\vectorg[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand\av{\vector{a}}
\newcommand\Av{\vector{A}}
\newcommand\alphav{\vectori{\alpha}}
\newcommand\betav{\vectori{\beta}}
\newcommand\bv{\vector{b}}
\newcommand\Bv{\vector{B}}
\newcommand\cv{\vector{c}}
\newcommand\Cv{\vector{C}}
\newcommand\dv{\vector{d}}
\newcommand\Dv{\vector{D}}
\newcommand\epsilonv{\vectori{\epsilon}}
\newcommand\epsv{\vectori{\varepsilon}}
\newcommand\etav{\vectori{\eta}}
\newcommand\ev{\vector{e}}
\newcommand\Ev{\vector{E}}
\newcommand\fv{\vector{f}}
\newcommand\Fv{\vector{F}}
\newcommand\gammav{\vectori{\gamma}}
\newcommand\Gammav{\vectori{\Gamma}}
\newcommand\gv{\vector{g}}
\newcommand\Gv{\vector{G}}
\newcommand\Hv{\vector{H}}
\newcommand\Iv{\vector{I}}
\newcommand\jv{\vector{j}}
\newcommand\Jv{\vector{J}}
\newcommand\kv{\vector{k}}
\newcommand\Kv{\vector{K}}
\newcommand\lv{\vector{l}}
\newcommand\Lv{\vector{L}}
\newcommand\muv{\vectori{\mu}}
\newcommand\mv{\vector{m}}
\newcommand\Mv{\vector{M}}
\newcommand\nv{\vector{n}}
\newcommand\Nv{\vector{N}}
\newcommand\omv{\vectori{\omega}}
\newcommand\Omv{\vectori{\Omega}}
\newcommand\Ov{\vector{O}}
\newcommand\piv{\vectori{\pi}}
\newcommand\pv{\vector{p}}
\newcommand\Pv{\vector{P}}
\newcommand\qv{\vector{q}}
\newcommand\Qv{\vector{Q}}
\newcommand\rhov{\vectori{\rho}}
\newcommand\rv{\vector{r}}
\newcommand\Rv{\vector{R}}
\newcommand\sigmav{\vectori{\sigma}}
\newcommand\Sigmav{\vectori{\Sigma}}
\newcommand\sv{\vector{s}}
\newcommand\Sv{\vector{S}}
\newcommand\thetav{\vectori{\theta}}
\newcommand\tv{\vector{t}}
\newcommand\Tv{\vector{T}}
\newcommand\uv{\vector{u}}
\newcommand\varphiv{\vectori{\varphi}}
\newcommand\vv{\vector{v}}
\newcommand\Vv{\vector{V}}
\newcommand\wv{\vector{w}}
\newcommand\Wv{\vector{W}}
\newcommand\xv{\vector{x}}
\newcommand\Xv{\vector{X}}
\newcommand\yv{\vector{y}}

\newcommand\pvec\wedge
\newcommand\rot{{\nabla\pvec}}
\newcommand\diver{{\nabla\cdot}}
\newcommand\grad\nabla
\newcommand\lap{{\D^2}}

% lettres grecques
\renewcommand\a\alpha
\renewcommand\b\beta
\newcommand\ep\epsilon
\newcommand\eps\varepsilon
\newcommand\g\gamma
\newcommand\la\lambda
\newcommand\La\Lambda
\newcommand\om\omega
\newcommand\Om\Omega
\newcommand\p\varphi
\newcommand\s\sigma
\renewcommand\t\theta

% symboles en blackboard
\newcommand\II{\mathbb{I}}
\newcommand\ZZ{\mathbb{Z}}
\newcommand\RR{\mathbb{R}}
\newcommand\CC{\mathbb{C}}

% abbreviations pour les barres
\newcommand\psib{\skew5\bar\psi}
\newcommand\phib{\skew5\bar\phi}
\newcommand\ellb{\skew5\bar\ell}

% abbreviations pour les points
\newcommand\pd{\skew1\dot\varphi}
\newcommand\pdd{\skew1\ddot\varphi}
\newcommand\phid{\skew4\dot\phi}
\newcommand\phidd{\skew4\ddot\phi}
\newcommand\psid{\skew4\dot\psi}
\newcommand\psidd{\skew4\ddot\psi}
\newcommand\td{\skew3\dot\theta}
\newcommand\tdd{\skew3\ddot\theta}

% abbreviations pour les tildes
\newcommand\phit{\skew6\tilde\phi}
\newcommand\psit{\skew5\tilde\psi}

% abbreviations pour les 'slash' (contraction avec les matrices de Dirac)
\newcommand\kslash{\displaystyle{\not}\kern -0.05em k}
\newcommand\pslash{\displaystyle{\not} p}
\newcommand\qslash{\displaystyle{\not} q}
\newcommand\dslash{\displaystyle{\not}\kern 0.1em\partial}
\newcommand\Aslash{\displaystyle{\not}\kern -0.1em A}
\newcommand\epsslash{\displaystyle{\not}\kern 0.1em\varepsilon}

% divers
\newcommand{\comm}[1]{{\tt$\backslash$#1}}
\newcommand\numero{n$^{\rm \underline o}$\ }
\newcommand\numeros{n$^{\rm \underline{os}}$\ }
\newcommand\D\nabla
\newcommand\Quad{\qquad\qquad}
\newcommand\dg\dagger
\renewcommand\deg{$^\circ$\ }
\renewcommand\d{\partial}
\newcommand\define{~{\buildrel\mathrm{def}\over=}~}

% Equations encadrées
\newcommand\boxEq[1]{\setlength{\fboxsep}{8pt}\fcolorbox{IndianRed}{White}{$\displaystyle #1$}}
